% Please, keep lines not longer than the following 80 characters for most
% of the text:
%123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789

\section{Разработка программного обеспечения для анализа
экспериментальных данных}
\label{sect:sw_dev}

Обработка результатов больших экспериментов нередко требует разработки
специализированного программного обеспечения со сложной архитектурой.
Возможно выделить следующую совокупность основных задач:

\begin{itemize}
    \item Моделирование физических процессов: энерговыделение, светосбор,
    радиационная стойкость, тепловыделение и~т.д.;
    \item Геометрическое моделирование для прикладных инженерных задач и
    задач постановки эксперимента. Сюда входит как моделирование всей
    установки в целом, так и моделирование отдельных детекторов и узлов
    систем.
    \item Хранение статистики, резервное копирование, средства доставки
    больших объёмов данных, динамическое управление (балансировка)
    хранилищ.
    \item Мониторинг статистики, различные стадии пост-обработки: для
    калибровки детекторов,
    интерактивного отслеживания состояния систем, для ресорсоёмких
    вычислений --- реконструкции событий с извлечением физической
    информации.
\end{itemize}

Для достаточно сложных экспериментов существенную актуальность имеет
единообразность представления информации --- наличие унифицирующих
протоколов обмена между front-end и back-end частями в рамках
текущего сбора данных (DAQ, англ. Data Acquisition), с возможностью
интеграции в обеспечение реализующее Монте-Карло-моделирование.
Такой подход сокращает временные и финансовые потери вызванные ошибками
прототипирования и в наладке оборудования, поскольку позволяет
локализовать и идентифицировать такие проблемы за более короткое время,
однако предъявляет высокие требования к масштабируемости и гранулярности
используемого программного обеспечения.

Аппаратная база (front-end) применяемая в эксперименте основана на
стандарте VME (спецификация ISO/IEC JTC 1/SC 25), однако для
быстрого обмена цифровыми данными применяются оптоэлектронные линии
стандарта S-Link \cite{slinkspec:98}, поскольку шина VME не обладает
достаточной пропускной способностью. Программное обеспечение front-end
электроники включает в себя протокол представления информации о
событии реализованный в библиотеке Coral \cite{LCG:010} и коды для
быстрых алгоритмов на ПЛИС.

Протокол реализованный в Coral, однако, не пригоден в качестве
унифицирующего, поскольку его предназначение ограничено обслуживанием back-end
электроники, и не может включать дополнительную физическую информацию,
полученную в рамках моделирования или пост-обработки.

Для задач мониторинга, реконструкции и представления результатов
моделирования трубеется расширяемый протокол сериализации данных.
Такому требованию отвечает, например высокоэффективная система 
сериализации Google Protocol Buffers (GPB),
\cite{gpb-format:011}, имеющая модульную интроспективную структуру, обеспечивающая обратную
совместимость, и, за счёт низкоуровневой реализации, сравнимую по
быстродействию основных процедур с другими подобными развитыми
современными инструментами.

При этом абстракция отдельного физического события может быть реализована
в рамках объектно-ориентированной парадигмы с включением информации
различных аспектов. Так, например, информация о реальном физическом
событии включает, прежде всего, амплитудный профиль считанный
с фотоэлектронного умножителя сэмплирующим аналого-цифровым
преобразователем. Пост-обработка одним из методов (описанная в
части~\ref{sect:ecal_dev})
позволяет извлечь информацию об относительном времени максимуме и
получить оценку выделившейся энергии. Эта же физическая информация
в результатах моделирования представлена непосредственно, поэтому
с целью наладки и валидации алгоритмов реконструкции событий
весьма важна возможность динамического переключения формата представления
данных.

\begin{figure}
  %\includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{OverallUCD}
  \includegraphics[width=\linewidth]{OverallUCD}
  \caption{Диаграмма вариантов использования библиотеки p348g4,
  реализующий методы обработки и моделирования экспериментальной
  статистики в унифицированном представлении (UCD / UML 2).}
  \label{fig:p348g4UCD}
\end{figure}

На рис.~\ref{fig:p348g4UCD} приведена UCD-диаграмма (диаграмма вариантов
использования) в стандарте UML 2.1, составляющая основную спецификацию
при проектировании программного обеспечения для моделирования и
реконструкции событий. Масштабируемость достигается за счёт высокой
гранулярности отдельных компонент выделенных на основе этой диаграммы.

\subsection{Архитектура библиотеки p348g4}
\label{lib_arch}

В зависимости от типа задач, библиотека предоставляет набор основных
классов пользовательского приложения:

\begin{center}
\begin{figure}
  %\includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{OverallUCD}
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{app_classes}
  \caption{Диаграмма наследования основных классов реализующих абстракцию приложения
  в библиотеке p348g4 (ICD / UML 2).}
  \label{fig:app_classes}
\end{figure}
\end{center}

\begin{itemize}
  \item Геометрическое и Монте-Карло моделирование организовано в примесном
  классе (англ. mixin) {\tt p348g4::Geant4Application}\footnote{Здесь и далее
  --- все имена классов, для которых специально не указано происхождение
  относятся к \cite{p348g4repo}} и содержит общие
  процедуры инициализации
  фреймворка GEANT4 и процедур сериализации модельных событий.
  \item Для задач анализа данных целесообразно предоставлять реструктурируемый
  пользовательской стороной алгоритмический конвейер, решающий задачи
  калибровки, фильтрации и предварительной валидации событий. Такой
  паттерн реализует примесь {\tt p348g4::TaskDrivenApplication}.
  \item Класс {\tt p348g4::AnalysisApplication} реализует общие процедуры
  инициализации фреймворка ROOT для многопоточных приложений с пользовательским
  интерфейсом.
  \item Отдельной задачей является моделирование сигнального процесса.
  Контроль и проверки генератора случайных событий реализующий
  реакцию образования $A'$ осуществляется в приложении общего назначения.
\end{itemize}

\begin{figure}
  %\includegraphics[trim={4cm 4cm 4cm 4cm},clip,width=\linewidth]{OverallUCD}
  \includegraphics[width=\linewidth]{app_collab}
  \caption{Диаграмма коопераций, иллюстрирующая связи между компонентами
  приложения в общем случае (CD / UML 2).}
  \label{fig:app_collab}
\end{figure}

Согласно диаграмме вариантов использования на рис.~\ref{fig:p348g4UCD},
подразумевается, что вся конфигурация счётных процедур должна быть
децентрализована. Вместе с необходимостью сквозной конфигурации такое
требование может быть разрешено без ущерба для повторного использования кода
и без потери производительности
только через введение инкапсулирующих объектов и развитых лексических
структур, использующих возможности современного стандарта С++11
(стандарт ISO/IEC 14882:2011) --- рекурсивных шаблонов, анонимных функций,
константных выражений исполняемых во время компиляции и т.д.

\subsection{Средства анализа экспериментальных данных}
\label{data_analysis}

Поступающие из информационного тракта цифровые данные представлены
в основном наборами амплитудных сэмплов с отдельных фотоумножителей. Каждому
детектору приписывается индивидуальный идентификатор по которому затем
осуществляется энергетическая калибровка, описанная здесь на примере
электромагнитного калориметра в части~\ref{sect:ecal_dev}.

Для решения задач быстрого прототипирования применялся модульный подход,
позволяющий изменять алгоритмический конвейер пост-обработки интерактивно,
без перекомпиляции кода сквозным конфигурированием из командной строки, либо из
иного источника сообщаемого приложению в форматах доступных штатным
интерпретаторам {\tt boost::variables\_map}. Класс {\tt p348g4::TaskDrivenApplication}
распределяет конфигурационные параметры между репрезентациями отдельных задач и
их категориями:

\begin{itemize}
  \item Быстрый анализ основных характеристик амплитудного профиля выполняется
  классами перечисленными в {\tt src/analysis/processors}, которые включают в себя
  реализацию калибровочных процедур (выравнивание амплитудного профиля) и
  предварительную фильтрацию шумов.
  \item Там же размещены модули пост-обработки требовательные к вычислениям, такие
  как класс осуществляющий фурье-преобразование и разделение pile-up-событий, и класс
  выполняющий энергетическую реконструкцию методом описанным в части~\ref{sect:ecal_dev}.
\end{itemize}

Реализованные алгоритмы могут быть интегрированы в приложения второй стороны
как обычная системна библиотека согласно любому из вариантов использования
изображённых на диаграмме UCD~\ref{fig:p348g4UCD}, расширяющих или включающих
вариант использования «Event analyzer --- p348a».

\subsection{Средства моделирования}
\label{exp_modelling}

В задачах моделирования процессов физики частиц высоких энергий многие годы
безальтернативным решением остаётся GEANT4 \cite{AgostinelliG4}. В рамках
эксперимента P348 была создана «библиотека детекторов» --- структурированный
набор модулей описывающих отдельные компоненты детекторной системы, позволяющий
производить бестрое реконфигурирование модели установки, вводить и тестировать
новые узлы за существенно меньшее время\footnote{Сравнительно с описанием в
декларативной форме C++.} за счёт применения языка геометрической
разметки GDML \cite{gdml_man}.

Встроенный в GEANT4 парсер XML по утверждённому стандарту GDML был модифицирован
с целью обеспечить динамическое связывание подклассов GEANT4 {\tt G4VSensitiveDetector};
его реализация в библиотеке представлена набором словарей-синглетонов с неявной
ленивой инициализацией во время выполнения: {\tt GDMLAuxInfoProcessor}. Лексическое
расширение XML для привязки реализовано через предсмотренные в спецификации тэги
{\tt <auxilliary>}.

В настоящий момент актуальность моделирования физических процессов связана с
обработкой в рамках задачи по разделению pile-up-событий. Прямая симуляция отклика
калориметра на одновременные события должна учитывать многочисленные параметры
множества факторов практическая оценка которых оказывается чрезвычайно затруднена:

\begin{itemize}
  \item Параметры фотокатода, динодной системы и генератора Кокрофта-Уолтона,
  принадлежащих индивидуальным фотоэлектронным умножителям.
  \item Парамтеры формирователей сигнала (шейперов) и схемы предусилителей.
  \item Задержки в высокочастотных линиях передачи сигнала от фотоумножителя
  к сэмплирующим аналого-цифровым преобразователям.
  \item Высокочастотные наводки в линиях передачи сигнала.
  \item Особенности светосбора внутри сцинтилляторов и при распространении
  фотонов вдоль выведенных световодов.
\end{itemize}

Учитывая, однако, что большинство факторов сказываются на форме импульса в
виде линейной задержки, оказывается возможным подобрать функциональное отображение, производящее
полное преобразование. С приемлемой правдоподобностью такую аппроксимацию
оказывается возможным осуществить например искусственной нейронной сетью \cite{ann_haykin}.
В работе применялась сеть «многослойный персептрон», обученная на
калибровочных события полученных в течении тестового сеанса в октябре 2015-ого
года. Такая методика применяется для тестирования алгоритмов фильтрации
сигналов на основе Фурье-разложения и служит для валидации алгоритмов разделения
pile-up-событий.

